%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Pair or not pair ?]
   Soit $N$ une variable aléatoire à valeurs dans $\N^{*}$ telle que, pour tout $k \in \N^{*}$, $\PP(N=k)=2^{-k}$. On lance $N$ fois un dé équilibré à six faces. On note $S$ la variable aléatoire comptant la somme des points obtenus. Quelle est la probabilité que
  \begin{enumerate}
\item $N=2$ sachant que $S=4$ ?
\item $S=4$ sachant que $N$ est pair?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Par définition
	\[ \PP_{(S=4)}(N=2) = \frac{\PP( (N=2)\cap (S=4))}{\PP(S=4)}. \]
	Tout d'abord
	\begin{align*}
	\PP( (N=2)\cap (S=4)) &= \PP(N=2) \PP_{(N=2)}(S=4) \\
	&= 2^{-2} \left( \frac{3}{36} \right) = \frac{3}{144}
	\end{align*}
	en constatant que si $(N=2)$, alors $(S=4)=\{ (1;3), (2;2), (3;1)\}$, de probabilité $\frac{3}{36}$ (équiprobabilité).
	
	Pour calculer $\PP(S=4)$, utilisons la formule des probabilités totales, en utilisant le système complet d'événements $(N=n)_{n\in \N*}$.
	\begin{align*}
	 \PP(S=4) &= \sum_{n=1}^{+\infty} \PP( (N=n)\cap (S=4)) \\
	 &= \sum_{n=1}^{+\infty} \PP(N=n)\PP_{(N=n)}(S=4) \\
	 &= \PP(N=1) \underbrace{\PP_{(N=1)}(S=4)}_{\text{1 cas : $4$}} + \PP(N=2)\underbrace{\PP_{(N=2)}(S=4)}_{\text{$3$ cas vus précédemment sur $6^2$}} + \PP(N=3)\underbrace{\PP_{(N=3)}(S=4)}_{\text{$3$ cas }(1;1;2),(1;2;1),(2;1;1)\text{ sur $6^3$}} \\&+ \PP(N=4)\underbrace{\PP_{(N=4)}(S=4)}_{\text{1 seul cas }(1;1;1;1)\text{ sur $6^4$}}  +\sum_{n=5}^{+\infty} \PP(N=n)\underbrace{\PP_{(N=n)}(S=4)}_{=0 \text{ car au moins 5 lancers}}\\[.2cm]
	 &= 2^{-1}\frac{1}{6} + 2^{-2}\frac{3}{36} + 2^{-3}\frac{3}{6^3} + 2^{-4}\frac{1}{6^4}=\frac{2737}{16\times 6^4}.
	\end{align*}
	Finalement,
	\begin{align*}
	\Aboxed{\PP_{(S=4)}(N=2) &= \frac{\frac{3}{144}}{\frac{2737}{16\times 6^4}}=	\frac{432}{2737}\approx 0,1578}
	\end{align*}
	\item Tout d'abord, notons $Np$ l'événement \guill{$N$ est pair}. On a 
	\begin{align*}
	\PP(Np) &= \PP\left(\bigcup_{k=1}^{+\infty} (N=2k)\right) \\
	&= \sum_{k=1}^{+\infty} (N=2k) \text{ par incompatibilité}\\
	&= \sum_{k=1}^{+\infty} 2^{-2k} = \frac{2^{-2}}{1-2^{-2}} = \frac{1}{3}.	
	\end{align*}
	De plus, par incompatibilité :
	\begin{align*}
	\PP(Np\cap (S=4)) &= \PP\left(\bigcup_{k=1}^{+\infty} (N=2k)\cap (S=4)\right)\\
	&= \sum_{k=1}^{+\infty}	\PP((N=2k)\cap (S=4)) \\
	&= \PP((N=2)\cap(S=4)) +\PP((N=4)\cap(S=4)) + \sum_{k=3}^{+\infty} \underbrace{\PP((N=2k)\cap (S=4))}_{=0 \text{ car au moins $6$ lancers}}\\
	&= \PP(N=2)\PP_{(N=2)}(S=4) + \PP(N=4)\PP_{(N=4)}(S=4) \\&
	= 2^{-2} \frac{3}{36} + 2^{-4}\frac{1}{6^4}=\frac{433}{16\times 6^4}
	\end{align*}
et finalement 
\begin{align*}
\boxed{\PP_{Np}(S=4) }&= \frac{\PP(Np\cap(S=4)}{Np}\\
&= \frac{ \frac{433}{16\times 6^4}}{\frac{1}{3}} \boxed{= \frac{433}{6912}\approx 0,0626}
\end{align*}


\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
